<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Georg Klauda | Soziologe, Autor &amp;amp; VueJS Developer</title>
    <description>Bücher, Essays und Rezensionen zu queeren und rassismuskritischen Themen</description>
    <link>https://gklauda.netlify.app/</link>
    <atom:link href="https://gklauda.netlify.app/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Mon, 22 Aug 2022 01:33:27 +0200</pubDate>
    <lastBuildDate>Mon, 22 Aug 2022 01:33:27 +0200</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.9.2</generator>
    
      <item>
        <title>Die Vertreibung aus dem Serail</title>
        <description>&lt;p&gt;Islamische Staaten geraten durch die Verfolgung Homosexueller immer wieder in den Blickpunkt der westlichen Medien, die solche Vorfälle gern als Zeichen kultureller Rückständigkeit interpretieren. Einige Bundesländer schlugen deshalb vor, Muslime im Einbürgerungsverfahren nach ihrer Einstellung zu Homosexuellen zu befragen. Zeigen sich deklassierte Halbstarke aus Migrantenfamilien aggressiv gegenüber Schwulen, werden reflexhaft religiöse Motive unterstellt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dabei beschworen Homosexuelle die Kultur des »Orient« noch zu Beginn des 20. Jahrhunderts als ein tolerantes Gegenbeispiel zu den Jahrhunderten religiöser und säkularer Verfolgung in Europa. Die klassische arabische Liebeslyrik z.B. ist voll von gleichgeschlechtlichen Motiven, die man in der Literatur des »aufgeklärten« Abendlands vergeblich sucht. Man...</description>
        <pubDate>Thu, 01 Feb 2018 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>https://gklauda.netlify.app/die-vertreibung-aus-dem-serail/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://gklauda.netlify.app/die-vertreibung-aus-dem-serail/</guid>
        
        <category>Islam</category>
        
        <category>Queer</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Politiken in Bewegung</title>
        <description>&lt;p&gt;Anfang 2017 erschien in der Waldschlösschen-Edition zur „Geschichte der 
Homosexuellen in Deutschland nach 1945“ der fünfte Band, der erstmals 
auch die großen Entwicklungslinien im 20. Jahrhundert in den Blick 
nimmt. &lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://www.maennerschwarm.de/buch/politiken-in-bewegung/&quot;&gt;Politiken in 
Bewegung&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; 
enthält dabei auch einen Beitrag von mir 
zum »fehlenden Fragezeichen hinter der Erfolgsgeschichte der Lesben- 
und Schwulenbewegung«. Anlässlich der Ehe-Öffnung habe ich einen 
längeren Ausschnitt daraus auf meiner 
&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/georg.klauda/posts/1563377010361832&quot;&gt;Facebook-Wall&lt;/a&gt; 
veröffentlicht.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 30 Jul 2017 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>https://gklauda.netlify.app/politiken-in-bewegung/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://gklauda.netlify.app/politiken-in-bewegung/</guid>
        
        <category>Queer</category>
        
        <category>Aktivismus</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Angriff der Homocons</title>
        <description>&lt;p&gt;In &lt;a href=&quot;https://kritisch-lesen.de/rezension/angriff-der-homocons&quot;&gt;&lt;em&gt;Angriff der Homocons&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, einer weiteren Besprechung des 2017 im Berliner Querverlag erschienenen Sammelbands »Beißreflexe«, arbeite ich die Kritik am »queeren Aktivismus« als den Versuch einiger der Autor*innen heraus, die Rechte von Homosexuellen für neokonservative Kriegspolitik und antimuslimischen Rassismus einzuspannen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die von manchen kritisierte Überschrift ist eine Anspielung auf Richard Goldsteins 2003 erschienenes Buch &lt;em&gt;Homocons. The Rise of the Gay Right&lt;/em&gt;, das den Aufstieg einer Reihe konservativer schwuler Publizisten wie A. Sullivan, C. Paglia und B. Bawer in den 90er Jahren auf die Publikationsentscheidungen liberaler Medien und ihren politischen Ausverkauf der »queeren Community« zurückführte. Deren weitergehende gesellschaftliche Forderungen seien...</description>
        <pubDate>Tue, 11 Jul 2017 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>https://gklauda.netlify.app/angriff-der-homocons/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://gklauda.netlify.app/angriff-der-homocons/</guid>
        
        <category>Queer</category>
        
        <category>Aktivismus</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Die queere Bedrohung</title>
        <description>&lt;p&gt;Der im Frühjahr 2017 von Patsy L’Amour LaLove edierte Sammelband zur »Kritik an queerem Aktivismus, autoritären Sehnsüchten, Sprechverboten« wurde monatelang in den Feuilletons völlig unkritisch als von »innen« vorgetragene Kritik an einer vermeintlich überspannten Identätspolitik gehypt. In »&lt;a href=&quot;https://archiv.akweb.de/ak_s/ak628/20.htm&quot;&gt;Die queere Bedrohung&lt;/a&gt;« (&lt;em&gt;analyse &amp;amp; kritik&lt;/em&gt;, 20.06.2017) setze ich mich deshalb am konkreten Text mit dem Versuch der Herausgeberin auseinander, zwei Autoren, die sich einer an Foucault orientierten immanenten Kritik von schwuler Identitätspolitik verschrieben haben, so etwas wie »homosexuellen Selbsthass« zu attestieren. Ein Speerregen ebenso fadenscheiniger Antisemitismusvorwürfe gegen Aktivist*innen der jüdischen Friedensbewegung lassen mich schließlich zum Schluss gelangen, dass die Mehrheit der...</description>
        <pubDate>Tue, 20 Jun 2017 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>https://gklauda.netlify.app/die-queere-bedrohung/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://gklauda.netlify.app/die-queere-bedrohung/</guid>
        
        <category>Queer</category>
        
        <category>Aktivismus</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>»Muslime sind die neuen Katholiken«</title>
        <description>&lt;p&gt;In einem &lt;a href=&quot;https://archiv.akweb.de/ak_s/ak603/22.htm&quot;&gt;Diskussionsbeitrag&lt;/a&gt; 
für die Nummer 603 der Monatszeitung &lt;em&gt;analyse &amp;amp; kritik&lt;/em&gt; widme ich mich dem 
Verhältnis von »Religionskritik, Marxismus und der Geschichte des antiklerikalen Kulturkampfs in Deutschland«.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Tue, 17 Mar 2015 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>https://gklauda.netlify.app/muslime-sind-die-neuen-katholiken/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://gklauda.netlify.app/muslime-sind-die-neuen-katholiken/</guid>
        
        <category>Islam</category>
        
        <category>Religionskritik</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Karl Marx – Philosoph der Befreiung oder Theoretiker des Kapitals</title>
        <description>&lt;p&gt;Der im Frühjahr 2015 im Wiener Mandelbaum-Verlag von Karl Reitter herausgegebene Sammelband &lt;em&gt;Karl Marx – Philosoph der Befreiung oder Theoretiker des Kapitals?&lt;/em&gt; ist der Kritik der sog. neuen Marx-Lektüre gewidmet. Der von mir beigesteuerte Essay »Von der Arbeiterbewegung zur kritischen Theorie: Zur Urgeschichte des Marxismus ohne Klassen« erkennt dabei schon im Werk von Horkheimer und Adorno eine problematische Umdeutung des Marxismus, die auf die historischen Einflüsse der von Lukács kritisierten Lebensphilosophie verweist.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eine geraffte Version meines Beitrags findet sich online in &lt;a href=&quot;http://www.trend.infopartisan.net/trd5615/t175615.html?fbclid=IwAR2SpyweIc4ZBG7zCT6g7O0vgMqLgr8LHPkuMC-Q7uzs7bN0vVPvWWdZMtI&quot; aria-label=&quot;Gekürzten Artikel online lesen&quot;&gt;&lt;em&gt;trend&lt;/em&gt; 5-6/2015&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 17 Mar 2015 00:00:00 +0100</pubDate>
        <link>https://gklauda.netlify.app/karl-marx-philosoph-befreiung/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://gklauda.netlify.app/karl-marx-philosoph-befreiung/</guid>
        
        <category>Ökonomie</category>
        
        <category>Klasse</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
